% ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação (PG)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	%twoside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	oneside,
	a4paper,			% Tamanho do papel.
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%
% Pacotes não documentados:
\usepackage{etex}
%\reserveinserts{28}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{framed}

\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}
	

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% Pacotes não incluídos no template abntex2. 
% Podem ser comentados caso não queira utilizá-los.

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}


% Color control.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}



% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
% O comando \phl é definido para que o professor evidencie texto com uma cor diferente para adicionar notas.
\usepackage{soulutf8}
\newcommand{\phl}[2][Peach]{{\sethlcolor{#1} \hl{#2}}}


% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soul}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}

% todonotes package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\allan}[1]{\todo[author=\textbf{Allan},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}


%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{C2D - Módulo de Credenciamento e Classificação de Docentes do Sistema Marvin}
\autor{Allan Araujo Silva}
\local{Vitória, ES}
\data{2017}
\orientador{Prof. Dr. Vítor E. Silva Souza}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Departamento de Informática}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
% (*) Verificar se está correto (ex.: substituir por Engenharia de Computação se for o caso).
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Ciência da Computação do Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Ciência da Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.055]{figuras/brasao.jpg}
  \label{ppts3}
  \end{figure} 

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).

%\begin{fichacatalografica}
%	\vspace*{\fill}
%	\hrule
%	\begin{center}
%	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
%	
%	\imprimirautor
%	
%	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
%	\imprimirlocal, \imprimirdata-
%	
%	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
%	
%	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
%	
%	\hspace{0.5cm}
%	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
%	\imprimirdata.}\\
	
%	\hspace{0.5cm}
%		1. Desenvolvimento web.
%		2. Frameweb.
%		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
%		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
%		IV. \imprimirtitulo \\ 			
%	
%	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
%	
%	\end{minipage}
%	\end{center}
%	\hrule
%\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 22 de dezembro de 2017:
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Profª. Drª. Renata S. S. Guizzardi} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   \assinatura{\textbf{Cássio Capucho Peçanha} \\ Discente do PPGI/UFES}
  
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}






% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}

Primeiramente gostaria de agradecer a Deus por ter me sustentado até aqui e por tudo o que Ele representa em minha vida. Sem Ele eu não teria chegado até aqui.

Sou imensamente grato pela família que tenho. Meus pais e minha irmã, Adalberto, Marta e Aléxia, que me acompanharam a todo momento.  Agradeço a eles por todo o amor, dedicação, companheirismo, carinho e pelos ensinamentos que contribuíram para minha formação pessoal. Apesar das dificuldades, sempre me motivaram a buscar meus objetivos e correr atrás dos meus sonhos. Dedico minha graduação primeiramente a vocês.

Ao longo do curso tive ao meu lado muitos amigos e fiz novas amizades que desejo levar por toda a vida. Aos meus amigos, Vanderlei, Gabriel, Marcus, Daniel, Eduardo, Celso e Rafael,  companheiros de cursos, agradeço por toda ajuda e troca de conhecimento, pelas tardes de estudos em plena cantina do CT e pelos bons momentos da faculdade. Agradeço a minha namorada, pelo seu zelo e amor, quem esteve ao meu lado me motivando a prosseguir e dando forças, por compreender os momentos de ausência devido aos estudos. 

Não poderia deixar de agradecer aos professores e mestres que estiveram presentes em minha caminhada na graduação. Sem os ensinamentos deles e suas orientações, não teria aprendido conceitos técnicos e fortalecido meus pensamentos para minha formação acadêmica. Em especial, agradeço ao meu orientador,  sempre me direcionando da melhor forma, tirando dúvidas, para que este trabalho fosse desenvolvido de forma satisfatória. 

Foram 5 anos de muito aprendizado, esforço e dedicação, dificuldades e conquistas. A vida é assim. Não conseguimos avançar sem que tenhamos ajuda de alguém. E é por isso que sou grato. A todos que participaram de alguma forma desta etapa de minha vida, muito obrigado. 


\end{agradecimentos}





% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
\textit{“Cada vez que você faz uma opção está transformando sua essência em alguma coisa um pouco diferente do que era antes.”}


(C. S. Lewis)
	\end{flushright}
\end{epigrafe}






% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}

O Programa de Pós-Graduação em Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (PPGI/UFES) necessita de um sistema/módulo para manipular dados de docentes, como produções bibliográficas --- publicações de artigos científicos em diversos tipos de veículos (conferências e periódicos) ---, pois atualmente a Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) realiza avaliações dos PPGs de acordo com tais informações. Em consequência disso, o PPGI utiliza estes mesmos indicadores de produção como critério de credenciamento e recredenciamento de docentes no programa. Assim, a proposta de um módulo vem para otimizar o processo de extração de dados dos docentes e automatizar o processo de credenciamento e classificação destes docentes no PPGI/UFES.

No desenvolvimento deste módulo, foram seguidos os processos de Engenharia de Software realizando levantamento de requisitos, especificação de requisitos, definição da arquitetura do sistema, implementação e testes. Foram colocados em prática os conhecimentos adquiridos em disciplinas realizadas no decorrer do curso, tais como Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, Projeto de Sistema de Software, Análise de Objetivos, Programação Orientada a Objetos e Desenvolvimento Web e Web Semântica. Também foram utilizadas técnicas de modelagem e desenvolvimento de sistemas orientado a objetos, destacando o método FrameWeb para projeto de aplicações Web centradas em \textit{frameworks}.

\textbf{Palavras-chaves}:  Sistemas Web, Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, Projeto de Sistemas, Java EE, Análise de Objetivos, FrameWeb
\end{resumo}


% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage


% Insere lista de tabelas.
%\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
%\listoftables*
%\cleardoublepage


% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
  
  	\item [API] \textit{Application Program Interface}
	\item [CDI] \textit{Context and Dependency Injection}
	\item [CRUD] \textit{Create, Read, Update and Retrieve}
	\item [DAO] \textit{Data Access Object}
	\item [HTML] \textit{HyperText Markup Language} - Linguagem de Marcação de Hipertexto 
	\item [HTTP] \textit{HyperText Transfer Protocol} - Protocolo de Transferência de Hipertexto
	\item[IDE] \textit{Integrated Development Environment} - Ambiente de Desenvolvimento Integrado
	\item [JPA] \textit{Java Persistence API}
	\item [JSF] \textit{Java Server Faces}
	\item [JVM] \textit{Java Virtual Machine}
	\item [MVC] \textit{Model-View-Controller}
	\item [ORM] \textit{Object-Relational Mapping} - Mapeamento Objeto-Relacional
	\item [PDF] \textit{Portable Document Format}	
	\item[SGBD] Sistema Gerenciador de Banco de Dados
	\item [SQL] \textit{Structured Query Language}
	\item [URL] \textit{Uniform Resource Locator} - Localizador Uniforme de Recursos
	\item [UML] \textit{Unified Modeling Language} - Linguagem de Modelagem Unificada
	\item [XHTML] \textit{EXtensible HyperText Markup}
	\item [XML] \textit{RXtensible Markup Language}
	

  	
  	

\end{siglas}



% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage



%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.

\include{capitulos/ch1-introducao}
\include{capitulos/ch2-referencial}
\include{capitulos/ch3-requisitos}
\include{capitulos/ch4-projeto}
\include{capitulos/ch5-apresentacao}
\include{capitulos/ch6-conclusoes}


%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}


% Apêndices.
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
\partapendices

% (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
% projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
% editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
% caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.

\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice01-documento-requisitos/documento-requisitos.pdf}
\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice02-documento-projeto/documento-projeto.pdf}

%\include{apendices/apendice01-documento-requisitos/documento-requisitos}
%\include{apendices/apendice02-documento-projeto/documento-projeto}
\end{apendicesenv}


% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex

% Fim do documento.
\end{document}
